<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ru"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ru" /><updated>2022-01-15T15:13:32+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Wannahack.in</title><subtitle>Врубаемся в программирование
</subtitle><author><name>Иван Закутний</name><email>zakutnii.ivan@gmail.com</email></author><entry xml:lang="ru"><title type="html">Мой лайфхак для прохождения интервью</title><link href="http://localhost:4000/2022/01/15/my_interviews_experience.html" rel="alternate" type="text/html" title="Мой лайфхак для прохождения интервью" /><published>2022-01-15T00:00:00+03:00</published><updated>2022-01-15T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/01/15/my_interviews_experience</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/01/15/my_interviews_experience.html">&lt;p&gt;Поговорим о том как подговиться к собеседованию и что нужно держать в голове :)
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В сети часто пишут и говорят о так называмых hard и coft скилах. Если кто не в курсе, hard - это вполне конкретные компетенции какндидата как специалиста: знание языков программирования, технологических стеков, etc. В общем это всё то, что вы обычно видите в разделе вакансий &lt;em&gt;требумые навыки&lt;/em&gt;. С soft скилами всё ещё проще.
По большому счёту софт скилы - &lt;em&gt;это просто ваши социальные навыки&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С первым всё понятно - мы должны изучать компетенции и совершенствоваться в своем поле. Касаемо hard скилов, лучшей практой подготовки к любому собеседованию или аттестации будет ведение некоторой документации, подтверждающей ваш опыт как технического специалиста – тематический блог, правильно оформленный гитхаб с проектами и трекером изучаемых тем. Это тема для отдельного разговора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я же хочу поговорить, скорее, о soft скиллах. На основании своего опыта я осознал почти беспройгрышный вариант как вести себя на техническом собеседовании (или аттестации).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-первых, не нужно бояться, никто вас убивать не будет. Самое худшее что может случиться - вам деликатно откажут или не перезвонят, пообещав это сделать. В хорошем случае - вам скажут в чем вы ошибаетесь и что нужно подтянуть. По хорошему это именно то что вам нужно самим &lt;strong&gt;всегда&lt;/strong&gt; уточнять. Любое собесдование не казнь, а крайне полезный опыт.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;микро-инсайт&quot;&gt;Микро-инсайт&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;А теперь о том, что мне действительно каждый раз помогало:
Перехватывайте инициативу на вашем техническом собеседовании!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я не говорю о том, что вам нужно отклоняться от темы вопроса, или вдаваться в рассуждения на абстрактные темами. Не надо умничать! Это  приведет к лишним вопросам и вы сами себя зароете. Будьте бдительны, и задавайте ВСТРЕЧНЫЕ вопросы в &lt;em&gt;обсуждамом контексте&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ваше собеседование должно быть беседой. Каздый раз делая так я чувствовал позитивную реакцию, получался увлеченный диалог технических специалистов. Если вы действительно имеете какой-то опыт и показываете что “горите глазами” - вам врядли смогут отказать. По крайней мере вы получите отличный фидбэк.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы уверены что не просто забыли, а вообще не знаете о чем вас спрашивают - не теряйтесь и не стесняйтесь об этом прямо сказать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главное сохранять баланс. Не забывайте что собеседуют всё таки вас.
Когда мне отвечают на встречные вопросы, и я слышу что-то новое и интересное, я никогда не стесняюсь и прошу интервьювера подождать 5 секунд, беру ручку и записываю пометку в блокнот максимально кратко - концепцию, название технологии, etc. Будьте искренни. В противно случае что вы тут вообще делаете? Это же касается вопросов, ответы на которые вы не знаете. Я всегда в таких случая прошу вкратце пояснить о чем речь, и запысываю ответ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хорошо, если вы потом вернетесь к этим записям и изучите список :)
Если нет, то как минимум интервьювер увидит что вы по настояему увлечены процесом изучения новых технологий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правда если вы попали на максимально консервативное, “бирюкратическое” собеседование, то всё выше упомянутое скорее всего не сработает. Тем не менее это тоже является хорошим опытом. Вообще проходить технические собеседования полезно, даже если вам нравится текущее место работы и не планируете его менять. Часто принимая участие этих мероприятиях вы остаетесь в курсе требований рынка, проверяете свои знания и актуализируете их.
В общем одни плюсы.&lt;/p&gt;</content><author><name>Иван Закутний</name><email>zakutnii.ivan@gmail.com</email></author><category term="Размышления" /><summary type="html">Поговорим о том как подговиться к собеседованию и что нужно держать в голове :)</summary></entry><entry xml:lang="ru"><title type="html">О чём этот блог</title><link href="http://localhost:4000/2022/01/10/about_blog.html" rel="alternate" type="text/html" title="О чём этот блог" /><published>2022-01-10T00:00:00+03:00</published><updated>2022-01-10T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/01/10/about_blog</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/01/10/about_blog.html">&lt;p&gt;Приветствую. Мысль начать вести свой блог я развивал около полугода. Сперва, идея заключалась в написании статей ради систематизирования своих знаний и мыслей. Я пробовал собрать нечто на Django и Vue, что-то получилось, но в итоге так и не ушло в &lt;em&gt;production&lt;/em&gt;. Я не был доволен результатом, так как это была всего лишь копипаста с какой то статьи “для чайников”. 
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем не хватало и мотивации, зато работы и бытовых трудностей - навалом. Сейчас быт стало ещё гуще и напряжённее, но счасливее, благодаря унарному инкременту счётчика кол-ва членов моей семьи. А мотивации вести блог насыпали знатно. За сына я благодарю свою любимую супругу, а за мотивацию - Сергея Игоревича Бобровского, у которого я учусь программированию уже чуть более года. В виду этих обстоятельств - я более чем доволен GitHub Pages на Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обо мне вы можете прочитать &lt;a href=&quot;/about.html&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt;. Вернёмся к блогу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Планируется, что основной контент статей будет заключаться в описании изучаемых мной технологий, нюансов программирования и инсайтов, на которые я надеюсь. Трек обучения и лог вы можете найти в моём &lt;a href=&quot;https://github.com/NaNameUz3r/My-Learning-Tracker&quot;&gt;гитхабе&lt;/a&gt;. Оставляю за собой право на глупость и ламерство, за что прошу отнестись с пониманием. Я открыт для любой конструктивной &lt;del&gt;и не очень&lt;/del&gt; критике, всегда рад обратной связи.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;почему-такое-название&quot;&gt;Почему такое название?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;А почему топор? Потому что &lt;em&gt;врубаемся&lt;/em&gt;. Если вы на волне хайпа стереотипизируете Хакер == Кибер-преступник, право ваше, “рыночек” &lt;del&gt;вас&lt;/del&gt; порешал. Я исповедую другое понимание, Хакерство как вдохновенный настрой ума разобраться в той или иной теме, ведущее к мастерству в исследуемой области. Сантехник, который с закрытыми глазами и оторванной рукой починит вам трубы с помощью подручных материалов, которые вам бы и в голову не пришло использовать, да ещё быстро и качественно это сделает - Хакер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Скрипт кидди, который не может отсортировать массив без стандартных библиотек ЯП, но при этом успешно разводит народ, эксплуатируя когнитивные баги человеческого мозга - банальный мошенник и преступник, какие были всегда испокон веков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Я не хакер&lt;/strong&gt;, но wannabe. Мне нравятся информационные технологии. Я вообще плох в математике, и в контексте данного блога преследую лишь две следующие, взаимодополняемые в бесконечном цикле, цели:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Врубиться в программирование&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Поделиться нарубленным&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Надеюсь вы, как говорится, get the point.&lt;/p&gt;</content><author><name>Иван Закутний</name><email>zakutnii.ivan@gmail.com</email></author><category term="Размышления" /><summary type="html">Приветствую. Мысль начать вести свой блог я развивал около полугода. Сперва, идея заключалась в написании статей ради систематизирования своих знаний и мыслей. Я пробовал собрать нечто на Django и Vue, что-то получилось, но в итоге так и не ушло в production. Я не был доволен результатом, так как это была всего лишь копипаста с какой то статьи “для чайников”.</summary></entry></feed>