<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ru"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ru" /><updated>2022-01-11T23:45:54+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Wannahack.in</title><subtitle>Врубаемся в программирование
</subtitle><author><name>Иван Закутний</name><email>zakutnii.ivan@gmail.com</email></author><entry xml:lang="ru"><title type="html">О чём этот блог</title><link href="http://localhost:4000/2022/01/10/about_blog.html" rel="alternate" type="text/html" title="О чём этот блог" /><published>2022-01-10T00:00:00+03:00</published><updated>2022-01-10T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/01/10/about_blog</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/01/10/about_blog.html">&lt;p&gt;Приветствую. Мысль начать вести свой блог я развивал около полугода. Сперва, идея заключалась в написании статей ради систематизирования своих знаний и мыслей. Я пробовал собрать нечто на Django и Vue, что-то получилось, но в итоге так и не ушло в &lt;em&gt;production&lt;/em&gt;. Я не был доволен результатом, так как это была всего лишь копипаста с какой то статьи “для чайников”. 
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем не хватало и мотивации, зато работы и бытовых трудностей - навалом. Сейчас быт стало ещё гуще и напряжённее, но счасливее, благодаря унарному инкременту счётчика кол-ва членов моей семьи. А мотивации вести блог насыпали знатно. За сына я благодарю свою любимую супругу, а за мотивацию - Сергея Игоревича Бобровского, у которого я учусь программированию уже чуть более года. В виду этих обстоятельств - я более чем доволен GitHub Pages на Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обо мне вы можете прочитать &lt;a href=&quot;/about.html&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt;. Вернёмся к блогу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Планируется, что основной контент статей будет заключаться в описании изучаемых мной технологий, нюансов программирования и инсайтов, на которые я надеюсь. Трек обучения и лог вы можете найти в моём &lt;a href=&quot;https://github.com/NaNameUz3r/My-Learning-Tracker&quot;&gt;гитхабе&lt;/a&gt;. Оставляю за собой право на глупость и ламерство, за что прошу отнестись с пониманием. Я открыт для любой конструктивной &lt;del&gt;и не очень&lt;/del&gt; критике, всегда рад обратной связи.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;почему-такое-название&quot;&gt;Почему такое название?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;А почему топор? Потому что &lt;em&gt;врубаемся&lt;/em&gt;. Если вы на волне хайпа стереотипизируете Хакер == Кибер-преступник, право ваше, “рыночек” &lt;del&gt;вас&lt;/del&gt; порешал. Я исповедую другое понимание, Хакерство как вдохновенный настрой ума разобраться в той или иной теме, ведущее к мастерству в исследуемой области. Сантехник, который с закрытыми глазами и оторванной рукой починит вам трубы с помощью подручных материалов, которые вам бы и в голову не пришло использовать, да ещё быстро и качественно это сделает - Хакер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Скрипт кидди, который не может отсортировать массив без стандартных библиотек ЯП, но при этом успешно разводит народ, эксплуатируя когнитивные баги человеческого мозга - банальный мошенник и преступник, какие были всегда испокон веков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Я не хакер&lt;/strong&gt;, но wannabe. Мне нравятся информационные технологии. Я вообще плох в математике, и в контексте данного блога преследую лишь две следующие, взаимодополняемые в бесконечном цикле, цели:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Врубиться в программирование&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Поделиться нарубленным&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Надеюсь вы, как говорится, get the point.&lt;/p&gt;</content><author><name>Иван Закутний</name><email>zakutnii.ivan@gmail.com</email></author><category term="Размышления" /><summary type="html">Приветствую. Мысль начать вести свой блог я развивал около полугода. Сперва, идея заключалась в написании статей ради систематизирования своих знаний и мыслей. Я пробовал собрать нечто на Django и Vue, что-то получилось, но в итоге так и не ушло в production. Я не был доволен результатом, так как это была всего лишь копипаста с какой то статьи “для чайников”.</summary></entry></feed>